### 通向罗马之路（3）

#### The Treaty of Constance 康斯坦茨条约

然而这份条约究竟是有利于巴巴罗萨还是有利于教宗一直以来都有着学术上的分歧，这很大程度上取决于这个晦涩的拉丁语条款的翻译。彼得·拉素（ Peter Rassow，1889-1961，德国中世纪历史学家）在1940年认为该条约并不像当时人们所认为的那样是巴巴罗萨的外交失败，他将该条约翻译为“像他们（罗马人）一百年前一样”【我重申一遍上次结尾那里是我口胡的，问了真的会拉丁语的大佬表示就是和以前一百年一样】——也就是说，在亨利三世统治时期，皇帝一直作为教宗的保护人，并且连着四任教宗的选举都和他有关。在这种文本解读中，条约确立了以皇帝为主导的，教宗与帝国共同治理城市。不过在彼得· 拉素之后，尤尔根·彼得森（Jürgen Petersohn，1935-2017，德国中世纪历史学家）坚持认为这个时间期限是指查士丁尼给予罗马教会放弃其曾经从皇权手中获得的特惠权的一百年时效。于是，关于巴巴罗萨这一条约的正确翻译，特别是1155年巴巴罗萨与阿德里安四世确认的版本中还插入了“melius”一词，并以更确切的“城市”取代了模糊的代词之后，正式版本为：“维持这个城市在之前的一百年里的运行状态就是最好的。”也就是说，是在教宗行使最大权力的时候。

维泽尔对《君士坦丁献土》的恼怒表明，教宗以那份伪造的文书为基础，宣称君士坦丁大帝曾在该文书中的第17条授予教宗西尔维斯特“罗马城和意大利或西部地区的所有行省、地区和城市的领主权。”在西西里王国的问题是，教宗可能也援引了捐赠书的内容，因为1148年至1152年间在教廷待了相当一段时间的索尔兹伯里的约翰表示，尤金三世之所以反对罗杰在1151年为他的儿子威廉加冕，是因为“众所周知，整个西西里岛都属于教宗的领地”。巴巴罗萨同意在未经教宗许可的情况下不予罗马人民或西西里的罗杰议和，与他的叔叔保留了自己单独与罗马人民谈判的权利不同，他相当于默许了教宗在罗马——永恒之潮的唯一统治权以及教宗对诺曼王国的宗主地位宣称。

在第二条中，巴巴罗萨承诺自己将“作为神圣的罗马教会的忠实代言人，尽其所能维护和捍卫教宗的荣誉（honor papatus）和圣彼得王冠的权威，对抗他们所有的敌人。”此外，他还会在力所能及的情况下，帮助教廷夺回失去的权利——也就是在罗马地区的财产权和治理权并加以维护。（1155年续签条约时省略了这一义务。）这段话通常被认为是对1133年洛塔尔加冕的宣誓词几乎逐字逐句的重复，但“作为神圣的罗马教会忠实的代言人，尽其所能反对一切敌人”这句话并没有出现在当时的誓言里。事实上，《康斯坦茨条约》是教廷第一次吧皇帝说成是拥戴者（advocate）而不是罗马教会的守护者（patron）与捍卫者(defender)。和德意志地区不同，在德意志，成为教会的拥戴者是建立封建领主制度的重要手段，而教宗则把皇帝设想成了根据教宗的指令行事的一种职务。因此，巴巴罗萨的承诺可以被解释为作为一个臣子辅助其封建领主的遗物。教廷方的谈判者可能以这种方式悄悄地在《康斯坦茨条约》中插入了对帝国加冕的封建解释，从而为教宗在贝桑松宣称整个神圣罗马帝国是教宗的封地准备了法律的一局。【巴巴罗萨：草，老子这算是吃了没文化的亏吗？】

但是，巴巴罗萨有义务帮助教廷保护和收回其在罗马和附属国的哪些具体的管理权和财务？这些权利是教宗从帝国那里得到的财物吗？这一点也没有详细阐明。此外他们反复提到的honor papatus（教廷的荣誉）又指代了什么？拉素用狭义的法律和法学术语来定义荣誉，他承认教宗可以用康斯坦茨条约的第二条来证明他对诺曼王国的封建宗主地位的宣称——所以荣誉可以看做领地（fief）的同义词。但也许谈判双方还有别的想法？巴巴罗萨和尤金三世都同意，否定了康拉德在塞萨洛尼卡条约中的领土让步，不把意大利的人和土地让给“希腊人的国王”。【精……算了，连罗都快罗不动了】如果曼努埃尔一世真的入侵亚平宁半岛，那么无论是教宗还是巴巴罗萨都将以圣彼得的名义驱逐他。鉴于康拉德之前试图让自己的儿子娶一个拜占庭公主，甚至自己娶一个拜占庭公主以此来收回之前送出的自己的养女伊琳娜意大利地区领地的嫁妆，巴巴罗萨看来也是延续了康拉德的早期政策，因为他也试图规避或干脆违背塞萨洛尼卡条约。尤金三世可能也是因为这个原因所以同意巴巴罗萨与阿德拉离婚，这样他便可以去找一个拜占庭公主以此来收回先前的嫁妆。教廷使节和赫尔曼主教在康斯坦茨宣布他们之间的婚姻无效。

巴巴罗萨随后于1153年9月派遣帝国代表之一的哈维尔贝格的安塞姆以及阿普利亚的流亡伯爵，格拉维纳伯爵亚历山大（Count Alexander of Gravina）前往君士坦丁堡。他们的任务是安排国王与拜占庭公主的婚事，并计划联合进攻西西里的罗杰。他们携带了巴巴罗萨与维巴尔德的信件，宣布巴巴罗萨当选为了新任国王，并将继续致力于他叔叔与曼努埃尔的同盟关系。双方君主都表现出了积极地态度，拜占庭特使于1154年1月陪同安塞姆返回德意志，而安塞姆也于当年晚些时候回到君士坦丁堡继续谈判。他们之间的根本分歧在于，如果巴巴罗萨不能在亚得里亚海沿岸和阿普利亚地区向曼努埃尔让出一些领土，那么曼努埃尔就不愿继续维持这个反诺曼联盟。

而尤金三世则在条约中许诺“将把巴巴罗萨尊为圣彼得最亲爱的儿子，并将在国王前来加冕时亲自为他戴上皇冠，根据教廷的职责帮助他维持、并扩大其王国的荣誉。”（初稿为regnum，终稿改为了imperium）。教宗这番话实际上是他对巴巴罗萨当选的回应，并更加明确地重申，只有接受了皇冠，他才能算是真正的皇帝。这种表述并没有解释罗马人国王在加冕前能否行使其作为罗马皇帝的权利——毕竟巴巴罗萨已经在条约中称自己为“罗马人的皇帝了”——以及教宗能否拒绝为他加冕的问题。然而，巴巴罗萨被指定为圣彼得“最亲爱的儿子”，也就意味着他成了教宗的附庸，也使得他是在当选之日就能还是在加冕之后才能行使皇权变得不那么重要了。【巴巴罗萨：草，你怎么要当我爹？】

真正的难题在与谈判者们对帝国荣誉（honor imperii）的礼节，帝国的荣誉——这句话在巴巴罗萨的宪章中出现了无数次，并且已经成为他统治的核心以及其象征。拉素试图证明巴巴罗萨并没有向教宗做出单方面的让步，他认为荣誉在这里值得是帝国在政治和司法上对主权的主张：具体来说，就是帝国对意大利南部和玛蒂尔达遗产领地的统治权，以及对伦巴第和普罗旺斯的宗主权，教宗其实是在条约中默许了这些权力。虽然起草帝国宪章的公证人们用honor imperii来代指个人的尊严和帝国的权利，但honor在拉丁文和英文中有着广泛的含义，包括封地、职务、荣誉、名声、尊严等。作为一个中世纪贵族，荣誉对于巴巴罗萨来说首先意味着一个人的公共地位，要惩罚一切轻视其地位的行为。对于一个君主来说荣誉的私人和“公共”层面是不可分割的。而不公正行为如果不得到惩罚则会同时损失君主的私人与公共荣誉。毕竟康拉德委托制作的王冠上的铭文宣称“国王的荣誉偏爱公正的判决。”除此之外，中世纪的荣誉概念里还与Shekinah的荣誉相关联，是上帝在西奈半岛的降临现世。简而言之，皇帝和教宗在条约中承诺尊重对方地位的神圣尊严以及具体权利。

最后，“如果有人胆敢妄自践踏王国（regnum）的管辖权和荣誉”，教宗出于对王室尊严的维护，会采取教会方面的手段来惩罚他们，甚至开除教籍。我们只能大概猜测这条规定大概针对以下人群中的一类：违反巴巴罗萨一年前夏天在乌尔姆宣布和平法令的人；西西里的罗杰；篡夺主教行政权的意大利北部公社与城邦，亦或者是针对他们所有人。由于没有任何迹象表明，曾被米兰大主教加冕为对立国王的康拉德与伦巴第人不和，因此他们应该不太可能成为这一规定的具体对象，很可能这项规定只是一个泛指的条例。

3个月之后，1153年6月7日在沃尔姆斯，在巴巴罗萨的要求下，教廷的使节宣布罢免了四位主教：美因茨大主教亨利——据弗赖辛的奥托表示，他“经常因剥削自己的教区而备受指责，但从未悔改”，他可能反对过巴巴罗萨当选为国王；艾希施泰特主教伯查德（Bishop Burchard of Eichstätt）——奥托说他“年老体衰，不堪担此重任”，但他也恰好与美因茨大主教亨利来往密切；希尔德斯海姆主教伯纳德（Bishop Bernard of Hildesheim）——据说他无法履行牧师的职责；以及明登主教盲人亨利一世（Bishop Henry I of Minden the blind）。这次对德意志主教团的清洗使得巴巴罗萨能够用更合他心意的人取代这些被废黜的主教，而这很可能也是在罗马协商好的内容。因此教廷在德意志地区对巴巴罗萨一次性做了重大让步，这些让步部分地平衡了巴巴罗萨在意大利地区的长期让步，但这些让步并没有列入康斯坦茨条约的书面文本。

尽管拉素试图证明巴巴罗萨和尤金三世缔结了平等的双边协议，但这份条约无疑还是帝国外交失败的证据，毕竟巴巴罗萨和弗赖辛的奥托在1157年的国王成就里都对该条约避而不谈。真正的问题是，为什么巴巴罗萨这样经验丰富的谈判者会同意这样明显不利的条约？答案很可能是因为巴巴罗萨在德意志地区的地位并不像弗赖辛的奥托所记载的那样稳固——在他远征意大利不在德意志的时候，在萨克森反对狮子亨利的人与巴本堡家族时常有接触，正如我们所看到的那样，巴巴罗萨希望尽快得到教宗的承认，以使自己的皇位合法化。阿普利亚流亡者在维尔茨堡请求援助的呼吁很可能只是为他提供了一个借口，以尽早前往罗马加冕。
